% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Temporalité}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\begin{block}{ }
Quand on ne me le demande pas, je sais ce qu'est le temps ; quand on me le demande, je ne le sais plus (Saint-Augustin, Confessions)
\end{block}
       
~

\begin{itemize}
  \item Toute information géographique peut être augmentée d'une information temporelle
  \item Une observation contenant à la fois du spatial et du temporel peut faire l'objet d'une analyse spatiale, temporelle, spatio-temporelle
  \item Intégration variable des dimensions spatiale et temporelle: 
  \begin{itemize}
    \item intégration ST faible: calcul d'un indicateur de ségrégation spatiale à différentes dates 
    \item intégration ST forte: calcul d'accessibilité
  \end{itemize}
\end{itemize}

~   

\textbf{Quel type d'information géographique est concerné?}

$\rightarrow$ \textit{TYPE 1-2-3-4-5}

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Caractériser le temps}


\begin{itemize}
  \item \textbf{Temps Universel} (TU): rotation de la Terre
  \item \textbf{Temps Atomique International} (TAI): horloges atomiques
  \item \textbf{Temps Universel Coordonné} (TUC, UTC): TU ajusté sur le TAI \\ $\rightarrow$ ajustement par ajout de \textbf{secondes intercalaires}
  \item \textbf{Greenwich Mean Time} (GMT): heure moyenne de Greenwich, désigne à peu près l'UTC+0
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{BIPM.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Caractériser le temps}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Heure POSIX} ou heure UNIX: nombre de secondes écoulées depuis le 1r janvier 1970 à 0h UTC
  \item Désigner le \textbf{1r janvier 2000 à 0h} \\ 
  $\rightarrow$ \textbf{en chaîne de caractère:} \texttt{2000-01-01 00:00:00} \\ 
  $\rightarrow$ \textbf{en heure POSIX:} \texttt{946684800}
  \item L'heure POSIX est calée sur le temps UTC (\textbf{secondes intercalaires})
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

Exemple temporel d'un \textbf{bruit blanc} (voir temporalité): \\
absence d'autocorrélation et stricte stationnarité    

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{TS1.png}
\end{figure} 

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

\textbf{Autocorrélation temporelle}

$$
r_{k} = \frac{\sum\limits_{t=k+1}^T (y_{t}-\bar{y})(y_{t-k}-\bar{y})} {\sum\limits_{t=1}^T (y_{t}-\bar{y})^2},
$$

\begin{figure}
\includegraphics[width=7cm]{TS1_AC.png}
\end{figure}    

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

Exemple d'un \textbf{processus temporel autorégressif} (voir temporalité): \\ 
forte autocorrélation et stricte stationnarité

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{TS2.png}
\end{figure}    

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

\textbf{Autocorrélation temporelle}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{TS2_AC.png}
\end{figure}    

\end{frame}
    


% FRAME 
\begin{frame}{Autocorrélation et stationnarité}

Exemple d'une \textbf{processus temporel trend-stationary}: \\
forte autocorrélation forte et non stationarité

\begin{figure}
 \includegraphics[width=9cm]{TS3.png}
\end{figure}       

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Lissage}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lissage par moyenne mobile} (\textit{rolling mean}, \textit{moving average}): moyenne des valeurs dans une fenêtre mobile
  \item \textbf{Paramétrer la taille de la fenêtre:} plus la fenêtre est grande, plus les valeurs sont lissées
  \item D'autres résumés numériques sont possibles (médiane)
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7.5cm]{MoyenneMobile.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Lissage}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{MoyenneMobileEx.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Lissage}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lissage par noyau} (\textit{kernel density}, \textit{moving average}): moyenne pondérée des valeurs dans une fenêtre mobile
  \item Le noyau renvoie en général la densité d'une fonction normale, i.e. il donne plus de poids aux points proches et moins au points lointains
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{KDE.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Lissage}

\begin{itemize}
  \item \textbf{LOWESS} (\textit{locally weighted scatterplot smoothing}) et \textbf{LOESS} (\textit{LOcal RegrESSion}): régression locale
  \item Ajustement par un polynôme de degré faible (0, 1 ou 2) sur un sous-ensemble de points
  \item Renvoie une courbe ajustée sans besoin de spécifier un modèle (avantage et inconvénient)
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{LOESS.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6.5cm]{Champagne.png}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{Pasteur.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{Chronique_1.jpg}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\textbf{Objectif: déterminer les éléments constitutifs de l'évolution globale}

\begin{itemize}
  \item La tendance générale ou trend : courbe qui résume le phénomène
  \item Les variations saisonnières: variations régulières autour du trend (cycles)
  \item Les variations accidentelles (résiduelles): circonstances non prévisibles et non expliquées par le modèle théorique
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\textbf{Forme du trend:}

\begin{itemize}
  \item Si le trend a une forme linéaire, la formalisation est: $y = at + b$ (régression linéaire classique)
  \item Si le trend est non linéaire, choisir la fonction qui s'y ajuste le mieux, ou faire un lissage
\end{itemize}
  
\textbf{Forme des variations saisonnières:}

\begin{itemize}
  \item Trend et variations saisonnières sont indépendants: modèle additif
  \item Trend et variations saisonnières sont dépendants: modèle multiplicatif
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7.5cm]{Chronique_2.jpg}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Chronique_3.jpg}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\textbf{Pour un modèle additif:}

$$
y_t = f(t) + S_t + \epsilon_t
$$

$f(t)$ est le trend estimé par régression linéaire (ou autre)

$S_t$ sont les variations saisonnières estimées par moyenne de période

$\epsilon_t$ est la variation résiduelle 

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Décomposition}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Decomp.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Prévision}

\begin{itemize}
  \item Famille de modèles de prévision endogène (AR, MA, ARMA, ARIMA)
  \item La prévision s'appuie sur la série temporelle elle-même, sans apport d'information d'autres variables 
  \item Ces modèles sont définies en fonction de la référence aux valeurs passées: l'ordre 1 signifie que la valeur en $t$ est estimée à partir de la variable décalée à $t-1$, ordre 2 à $t-2$, ordre k à $t-k$
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Prévision}

AR(1) - Autorégression d'ordre 1

$$
y_t = \beta_0 + \beta_1 y_{t-1} + \epsilon_t
$$

~

MA(1) - Moyenne mobile d'ordre 1

$$
y_t = \beta_0 + \beta_1 \epsilon_{t-1} + \epsilon_t
$$

~

ARMA(1, 1) 

$$
y_t = \beta_0 + \beta_1 y_{t-1} + \beta_2 \epsilon_{t-1} + \epsilon_t
$$

~

ARIMA (\textit{AutoRegressive Integrated Moving Average}): ARMA avec une variable intégrée, i.e. une \textbf{variable stationnarisée}.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Classification}

Quelles mesures de dissimilarité pour comparer les chroniques de Martine, de Philippe et de Pierre (total des naissances annuelles en France métropolitaine)?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{prenomsfrance.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Classification}

On distingue trois grandes approches de \textbf{classification non supervisée}:

\begin{itemize}
  \item \textit{observation-based}: calcul de la distance entre les séries temporelles
  \item \textit{feature-based}: calcul de caractéristiques des séries temporelles (concentration, corrélation, autocorrélation, etc.) et comparaison de ces caractéristiques
  \item \textit{model-based} ajustement d'un modèle à chaque série et comparaison des paramètres des modèles 
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Classification}

Parmi les méthodes basées sur les observations, la distance euclidienne est une mauvaise option parce qu'elle ne détecte pas les formes similaires mais \textbf{décalées} ou \textbf{déformées}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{tc_example.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Classification}

\textbf{Quelques mesures de dissimilarité \textit{observation-based}}

~

[1] C{\oe}fficient de corrélation de Pearson

$$
COR(X_T, Y_T) = \frac{\sum_{t=1}^T (X_t - \bar{X}_T)(Y_t - \bar{Y}_T)}{\sigma_{X_T} \sigma_{Y_T}}
$$

~

[2] Distance entre fonctions d'autocorrélation

$$
d_{ACFU}(X_T, Y_T) = \sqrt{\sum_{i=1}^L (\rho_i, X_T) (\rho_i, Y_T)^2}
$$

~

[3] Déformation temporelle (DTW - \textit{Dynamic Time Warping})

Distance euclidienne minimale (\textit{optimal matching}) entre X et Y selon une déformation qui \og mappe \fg{} les observations de X sur celles de Y.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Classification}

\textbf{Dynamic Time Warping}

\begin{itemize}
  \item Chaque point de X trouve correspondance en Y
  \item Correspondance entre le premier et le dernier point des deux séries
  \item Conservation de la chronologie
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{dtw.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Classification}

\textbf{Liste des prénoms \textit{brigitte-like}}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{prenoms.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse séquentielle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{BaseTemps.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse séquentielle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{TypoTemps.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse séquentielle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{MOS1.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse séquentielle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{MOS2.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse séquentielle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{MOS3.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Analyse séquentielle}

Mesures de dissimilarité basées sur le \textbf{coût d'édition} (insertion-deletion).

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{OM.png}
\end{figure}

\end{frame}